%! Author = user
%! Date = 17.05.2023

\documentclass[a4paper, 14pt]{article}
%\documentclass[draft]{article}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage[top = 2cm, bottom = 2cm, left = 2cm, right = 2cm]{geometry}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{amsmath, amsfonts, amsthm, mathtools}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{physics, multirow, float}
\usepackage{wrapfig, tabularx}
\usepackage{icomma} % Clever comma: 0,2 - number while 0, 2 - two numbers
\usepackage{tikz, standalone}
\usepackage{fancyhdr,fancybox}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{listings}
\usepackage{lstmisc}
\usepackage{stmaryrd}

%\полуторный интервал
\onehalfspacing

\hypersetup
{   colorlinks = false,
    linkcolor = blue,
    pdftitle = {analysis},
    pdfauthor = {Володин Максим},
    allcolors = [RGB]{010 090 200}
}

%\gravarphicspath{{images/}}
%\DeclareGravarphicsExtensions{.pdf,.png,.jpg}

\restylefloat{table}
\usetikzlibrary{external}

\mathtoolsset{showonlyrefs = true} % Numbers will appear only where \eqref{} in the text LINKED
\pagestyle{fancy}

\fancyhf{}
\fancyhead[L]{МАИиР}
\fancyhead[R]{Конспект билетов}
\fancyfoot[L]{}
\fancyfoot[R]{\thepage /\pageref{LastPage}}


\pgfplotsset{compat=1.18}

\begin{document}

    \tableofcontents \newpage

    \section{Дифференцируемость, дифференциал, градиент и производная по вектору для ФМП их связь и геометрический смысл.
    Достаточное условие дифференцируемости ФМП.
    Матрица Якоби.
    Дифференцирование суперпозиции вектор-функций}

    \input{theme1}

    \section{Частные производные высших порядков.
    Теорема о независимости смешанных производных от порядка дифференцирования.
    Дифференциалы высших порядков.
    Формула Тейлора для ФМП с остаточным членов в формах Лагранжа и Пеано}

    \input{theme2}

    \section{Теорема о неявной функции для одного уравнения.
    Теорема Лагранжа о среднем для вектор-функции нескольких переменных.
    Принцип Банаха сжимающих отображений.
    Теорема о неявной функции для системы уравнений.
    Теорема об обратном отображении.
    Теорема о расщеплении отображений}

    \input{theme3}

    \section{Комплексные числа.
    Модуль и аргумент, тригонометрическая форма.
    Арифметические операции с комплексными числами.
    Извлечение корня.
    Экспонента с комплексным показателем.
    Основная теорема алгебры.
    Разложение многочлена с комплексными коэффициентами на линейные множители.
    Разложение правильной дроби в сумму простейших дробей}

    \subsection{Комплексные числа}

    \textbf{Опр} \textit{$\mathbb{C}$}

    \textbf{Опр} \textit{$\operatorname{Re}z, \operatorname{Im}z$}

    \textbf{Утв} \textit{Равенство, сложение и вычитание, умножение комплексных чисел}

    \textbf{Утв} \textit{Свойство операций с комплексными числами} \textcolor{gray}{Справедливы переместительный,
        сочетательный и распределительные законы}

    \textbf{Утв} \textit{Геометрическая интерпретация комплексных чисел} \textcolor{gray}{Точка на декартовой
    плоскоти-квадрате вещественных чисел}

    \subsection{Модуль и аргумент, тригонометрическая форма}

    \textbf{Опр} \textit{Модуль и аргумент комплексного числа} \textcolor{gray}{Надо вспонмнить их геометрический
    смысл и не забыть указать их обозначения} \\

    Любое комплексное число имеет модуль и аргумент.
    Для доказательства требуется рассмотреть тривиальный нулевой
    случай или поделить на корень из сумм квадратов координат, чтобы воспользоваться определением \\

    \textbf{Утв} \textit{Тригонометрическая форма комплексного числа} \textcolor{gray}{Модуль определён однозначно,
        аргумент -- нет}

    \subsection{Извлечение корня}

    \textbf{Опр} \textit{$n-$ая степень комплексного числа} \textcolor{gray}{Всё как с вещественными числами, но
    отсюда следует формула Муавра} \\

    Таким образом можно запросто решать комплексные уравнения, которые будут иметь $n$ корней.
    Для этого достаточно
    представить числа в экспоненциальной форме, а потом приравнять модули и аргументы

    \subsection{Экспонента с комплексным показателем}

    \textbf{Опр} \textit{Экспонента комплексного числа} \textcolor{gray}{Не забыть про домножение на $e^x$}

    \textbf{Опр} \textit{Формула Эйлера} \\

    Таким образом, любое комплексное число может быть представлено в экспоненциальной форме \\

    \textbf{Лемма} \textit{Свойство экспоненты} \textcolor{gray}{При перемножении показатели складываются}

    \begin{enumerate}
        \item Вспомним про стандартную запись комплексного числа, а затем про её экспоненту
        \item Перемножим синусы и косинусы и сгруппируем их, воспользовавшись формулами суммы синусов и косинусов
    \end{enumerate}

    \textbf{Следствие 1}
    \textcolor{blue}{Модуль и аргумент произведения есть произведение модулей и сумма аргументов}
    \textcolor{gray}{Достаточное перемножить экспоненциальные формы и выделить из результата требуемое}

    \textbf{Опр} \textit{Частное комплексного числа} \textcolor{gray}{Такое комплексное число, что ...}

    \textbf{Следствие 2}
    \textcolor{blue}{Частное существует и единственно, притом модуль и аргумент частного есть частное модулей и
    разность аргументов}
    \textcolor{gray}{Достаточно воспользоваться определением частного и равенства комплексных чисел}

    \subsection{Основная теорема алгебры}

    Смотреть в рукописном конспекте

    \subsection{Разложение многочлена с комплексными коэффициентами на линейные множители}

    Смотреть в рукописном конспекте

    \subsection{Разложение правильной дроби в сумму простейших дробей}

    Смотреть в рукописном конспекте

    \section{Первообразная и неопределенный интеграл.
    Линейность неопределенного интеграла, замена переменных и интегрирование по частям.
    Интегрирование рациональных функций.
    Основные приемы интегрирования иррациональных и трансцендентных функций}

    \input{theme5}

    \section{Числовые ряды.
    Знакопостоянные ряды.
    Признаки сравнения сходимости числовых рядов.
    Интегральный признак сходимости числового ряда.
    Признаки Даламбера и Коши.
    Знакопеременные ряды (Критерий Коши сходимости ряда).
    Сходимость и абсолютная сходимость.
    Признаки Дирихле, Лейбница и Абеля.
    Независимость суммы абсолютно сходящегося ряда от порядка слагаемых.
    Теорема Римана о перестановке членов условно сходящегося ряда.
    Перемножение абсолютно сходящихся рядов}

    \input{theme6}

    \section{Клеточные множества.
    Верхняя мepa Лебега и ее счетная полуаддитивность.
    Мера Лебега и ее счетная аддитивность.
    Непрерывность меры Лебега.
    Теорема о том, что семейство измеримых подмножеств $\mathbb{R}^n$ является $\sigma$-кольцом}

    \input{theme7}

    \section{Измеримые функции.
    Измеримость суммы и поточечного предела измеримых функций.
    Интеграл Лебега для счетно-ступенчатых и для измеримых функций, линейность интеграла Лебега.
    Теорема о существовании интеграла от неотрицательной измеримой функции.
    Связь интегрируемости функции и интегрируемости ее положительной и отрицательной составляющих.
    Связь интегрируемости функции и интегрируемости ее модуля.
    Интегральная теорема о среднем.
    Счетная аддитивность и непрерывность интеграла Лебега по множествам интегрирования}

    \input{theme8}

    \section{Непрерывность интеграла как функции верхнего предела.
    Существование первообразной для непрерывной на отрезке функции.
    Формула Ньютона-Лейбница.
    Формулы замены переменных в интеграле и интегрирования по частям}

    \subsection{Непрерывность интеграла как функции верхнего предела}

    \textbf{Утв} \textit{Обозначения для интеграла Лебега} \textcolor{gray}{Множество интегрирования, связь с
    обратным и множество нулевой меры}

    \textbf{Лемма} \textcolor{blue}{Если $f$ интегрируем на отрезке, содержащим три точки, то её интеграл можно разбить
    на два}

    Доказывается через интегрируемость функции на подмножестве и с помощью конечной аддитивности интеграла по множествам

    \textbf{Th} \textit{Непрерывность интеграла как функции верхнего предела} \textcolor{gray}{Если на числовом
    промежутке функция интегрируема, то её $F(x) = \int_a^x f(t)dt$ непрерывна на $(a, b)$}

    \begin{enumerate}
        \item Зафиксируем произвольную точку отрезка и строго возрастающую последовательность с пределом в нашей точке
        \item Воспользуемся определением $F(x_0)$ и непрерывностью интеграла по множествам, а также тем, что
        предел слева совпадает с обычным на внутренностях
        \item Аналогичные рассуждения с убывающей последовательностью доказывают требуемую непрерывность (потому как и
        справа, и слева)
    \end{enumerate}

    \subsection{Существование первообразной для непрерывной на отрезке функции}

    \textbf{Th} \textcolor{blue}{Если функция интегрируема на отрезке и непрерывна его точке, то для её $
    F(x) \exist \frac{d}{dx}: F^{'}(x_0) = f(x_0)$, притом на концах отрезка речь идёт об односторонних производных}

    \begin{enumerate}
        \item Зафиксируем произвольную точку отрезка справа
        В силу аддитивность интеграла имеем $F(x) - F(x_0) = \int_{x_0}^x f(t)dt$
        \item Применим интегральную теорему о среднем для $f(x), g(x) = 1 \geq 0$, получим отношение.
        Тогда устремив аргумент к нашей точке, получим определение производной справа
        \item Аналогичные рассуждения дадут нам производную слева, аз значит, и доказываемую теорему
    \end{enumerate}

    Из этой теоремы следует существование первообразной для непрерывной для отрезке функции, а также, совместно с
    теоремой о структуре первообразных, их отличие на константу

    \subsection{Формула Ньютона-Лейбница}

    \textbf{Th} \textit{Формула Ньютона-Лейбница}

    Для доказательства достаточно расписать первообразную на множестве нулевой меры, на втором конце и взять разность

    \subsection{Формулы замены переменных в интеграле и интегрирования по частям}

    \textbf{Th.1} \textit{Замена переменной в определённом интеграле}

    \textcolor{blue}{Если функция $x = \varphi([a, b])$ имеет непрерывную производную на отрезке $[a, b]$, а $f$
        непрерывна на $\varphi([a, b])$, то справедливо равенство ...}

    \begin{enumerate}
        \item В силу непрерывности $f$ на $\varphi([a, b])$, для неё существует первообразная.
        Воспользуемся для неё формулой Ньютона-Лейбница
        \item Продифференцируем первообразную и определим, для какой функции она таковой является.
        Применим формулу Ньютона-Лейбница уже для неё (обратное равенство) и получим требуемое
    \end{enumerate}

    \textbf{Th.2} \textit{Интегрирование по частям}

    \textcolor{blue}{Если функции непрерывно дифференцируемы, то они могут быть проинтегрированы по частям} \\

    Для доказательства достаточно воспользоваться линейностью интеграла и формулой Ньютона–Лейбница

    \section{Мера декартова произведения двух конечно измеримых множеств.
    Выражение меры множества под графиком интегрируемой функции через интеграл.
    Площадь круга.
    Выражение объема тела вращения и длины кривой через интегралы.
    Связь интегрируемости по Риману и интегрируемости по Лебегу.
    Интегрируемость по Риману непрерывной на отрезке функции}

    \input{theme10}

    \section{Теорема Б. Леви о монотонной сходимости.
    Теорема Лебега об ограниченной сходимости}

    Отличие следующих теорем от непрерывности интеграла по множествам состоит в том, что теперь предельный переход
    выполняется для функций, а не множеств

    \subsection{Теорема Б. Леви о монотонной сходимости}

    \textbf{Th} \textcolor{blue}{Если последовательность измеримых функций $f_k \geq 0$ монотонна и сходится к $f$,
        то $f$ измерима с интегралом, равным пределу интегралов $f_k$}

    \begin{enumerate}
        \item Измеримость функции следует из леммы о поточечной сходимости, а интегрируемость в силу
        существования интеграла от неотрицательной измеримой функции (интеграл может быть бесконечным)
        \item Рассмотрим случай конечного интеграла, предварительно выкинув множества нулевой меры, на котором он
        бесконечен
        \item Зафиксируем $\forall \varepsilon > 0$ и рассмотрим множества $X_k$ c $(1 - \varepsilon)$ внутри
        \item В силу монотонности функции, $X_k$ будут монотонны по включению и покрывать всю область определения
        \item Вспомним про непрерывность интеграл по множествам и определение предела
        \item Затем распишем неравенства, устремим $\varepsilon \rightarrow 0$ и получим доказываемое соотношение
        \item В случае бесконечного интеграла фиксируем $\forall C > 0$ и миноранту, чей интеграл на том же множестве
        будет $> C$ (она существует из определения нижнего интеграла) и выкинем множества нулевой меры, на
        которых миноранта больше $f$
        \item Рассмотри измеримые функции $g_k = \min(f_k, g)$, которые в пределе равны миноранте (показывается через
        определения предела для $f$ и минимума)
        \item Как показано в конечном случае, предел для миноранты будет больше $> C$, а в силу неравенства, для $f$
        тоже.
        В силу произвольности $C$ получаем необходимое равенство
    \end{enumerate}

    \subsection{Теорема Лебега об ограниченной сходимости}

    \textbf{Th} \textcolor{blue}{Если последовательность интегрируемых функций $f_k$, каждый член которой ограничен по
    модулю интегрируемой функцией $\varphi$ почти всюду на $X$ и поточечно сходится к $f$, то $f$ интегрируема с
    интегралом, равным пределу интегралов $f_k$}

    \begin{enumerate}
        \item Измеримость $f$ следует из леммы о поточечной сходимости, а интегрируемость в силу предельного перехода и
        признака сравнения
        \item Выкинем множества нулевой меры, на которых условие теоремы не выполняется
        \item Зафиксируем $\forall \varepsilon > 0$ и рассмотрим множества $X_k$ c $\varepsilon \varphi(x)$ внутри
        \item $X_k$ будут покрывать $X$ (включение в одну сторону очевидно, а в другое надо рассмотреть два случая
        для $\varphi(x)$, расписать определение предела).
        Также $X_k$ будут монотонны по включению
        \item Распишем предел для $\int_{X_k} \varphi$ с помощью непрерывности и аддитивности интеграла по множествам
        \item Теперь распишем неравенство для разности интегралов $f$ и $f_k$, воспользовавшись неравенством
        треугольника, определением $X_k$ и конечностью интеграла для $\varphi$
        \item В итоге, устремив $\varepsilon \rightarrow 0$, завершим доказательство теоремы
    \end{enumerate}

    \section{Несобственный интеграл.
    Связь сходимости несобственного интеграла и интегрируемости функции по Лебегу.
    Критерий Коши.
    Признаки Дирихле и Абеля сходимости несобственных интегралов}

    \subsection{Несобственный интеграл}

    \textbf{Опр} \textit{Несобственный интеграл, особенность} \textcolor{gray}{Односторонний предел интегрального конца}

    \textbf{Опр} \textit{(Рас)ходящийся несобственный интеграл} \textcolor{gray}{Если (не)существует конечный предел}

    \textbf{Опр} \textit{Собственный интеграл} \textcolor{gray}{Интеграл Лебега, который был до этого}

    \textbf{Опр} \textit{Абсолютно сходящийся несобственный интеграл} \textcolor{gray}{Аналогично рядам}

    \textbf{Опр} \textit{(Сходящийся) несобственный интеграл с двумя особенностями} \textcolor{gray}{Разбить на два
    интеграла с одной особеностью (и утверждать сходимость только в случае сходимости обоих интегралов)}

    \subsection{Связь сходимости несобственного интеграла и интегрируемости функции по Лебегу}

    \textbf{Th.1} \textcolor{blue}{Если $f$ интегрируема по Лебегу, на любом открытом промежутке, она
    интегрируема на всём промежутке $\Leftrightarrow$ соответсвующих несобственный интеграл сходится абсолютно}

    \begin{enumerate}
        \item $\Rightarrow$: согласно лемме об интегрируемости на подмножестве $f$ интегрируема на любом открытом
        промежутке, как и её модуль (по эквивалентности)
        \item Из аддитивности интеграла по множествам следует нестрогое возрастание функции $F(b^{'}) = \int_a^{b^{'}} \abs{f(x
            )} dx $
        \item По теореме существует предел слева, поэтому несобственный интеграл сходится абсолютно
        \item $\Leftarrow$: зафиксируем возрастающую последовательность $\{b_k\} \rightarrow b$
        \item Определим индикаторную последовательность функций $f_k(x)$.
        Она сходится к $f$, что докажет измеримость $f$ на всём интервале
        \item Затем введём новую функциональную последовательность $g(x) = \abs{f_k(x)}$.
        Она будет возрастать и в пределе равна $\abs{f(x)}$, поэтому применима теорема о монотонной сходимости
        \item Из неё следует интегрируемость $\abs{f(x)}$ на интервале, то есть и $f$
    \end{enumerate}

    \textbf{Th.2} \textcolor{blue}{Если $f$ интегрируема в собственном смысле, то несобственный интеграл сходится и
    его значение равна интегралу Лебега на том же интервале}

    Доказательство состоит в применении теоремы о непрерывности интеграла как функции верхнего предела

    \subsection{Критерий Коши}

    \textbf{Th} \textit{Критерий Коши}

    \textcolor{blue}{Если на числовом промежутке $f$ интегрируема по Лебегу на любом открытом промежутке, то
    несобственный интеграл этой функции сходится $\Leftrightarrow$ выполняется условие Коши}

    \begin{enumerate}
        \item Определим $F(t) = \int_a^t f(x)dx$.
        Несобственный интеграл c особенностью в верхнем конце будет сходиться, если у этой функции существует
        конечный предел при $t \rightarrow b - 0$
        \item Далее сведём задачу к КК существования предела функции и воспользуемся формулой Ньютона -- Лейбница
    \end{enumerate}

    \subsection{Признаки Дирихле и Абеля сходимости несобственных интегралов}

    Смотреть в рукописном конспекте

    \section{Связь поточечной и равномерной сходимостей для функциональной последовательности.
    Критерий Коши равномерной сходимости функциональной последовательности.
    Обобщенный признак сравнения для функциональных рядов.
    Признак Вейерштрасса равномерной сходимости функционального ряда.
    Признаки Дирихле и Лейбница равномерной сходимости функционального ряда.
    Признак Абеля равномерной сходимости функционального ряда.
    Непрерывность равномерного предела, непрерывных функций и суммы равномерно сходящегося функционального ряда с
    непрерывными слагаемыми.
    Почленное интегрирование функциональных последовательностей и рядов.
    Дифференцирование предельной функции и почленное дифференцирование функционального ряда}

    \input{theme13}

    \section{Степенные ряды.
    Формула Коши-Адамара для радиуса сходимости.
    Теорема о круге сходимости степенного ряда.
    Первая теорема Абеля.
    Теорема о равномерной сходимости степенного ряда.
    Вторая теорема Абеля.
    Сохранение радиуса сходимости при почленном дифференцировании степенного ряда.
    Теоремы о почленном интегрировании и дифференцировании степенного ряда.
    Единственность разложения функции в степенной ряд, ряд Тейлора.
    Достаточное условие аналитичности функции.
    Пример бесконечно дифференцируемой, но неаналитической функции.
    Представление экспоненты комплексного аргумента степенным рядом.
    Формулы Эйлера.
    Формула Тейлора с остаточным членом в интегральной форме.
    Представление степенной и логарифмической функций степенными рядами}

    \input{theme14}

\end{document}
