%! Author = user
%! Date = 06.06.2023

\documentclass[a4paper, 14pt]{article}
%\documentclass[draft]{article}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage[top = 2cm, bottom = 2cm, left = 2cm, right = 2cm]{geometry}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{amsmath, amsfonts, amsthm, mathtools}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{physics, multirow, float}
\usepackage{wrapfig, tabularx}
\usepackage{icomma} % Clever comma: 0,2 - number while 0, 2 - two numbers
\usepackage{tikz, standalone}
\usepackage{fancyhdr,fancybox}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{listings}
\usepackage{lstmisc}
\usepackage{stmaryrd}

%\полуторный интервал
\onehalfspacing

\hypersetup
{   colorlinks = false,
    linkcolor = blue,
    pdftitle = {genphys},
    pdfauthor = {Володин Максим},
    allcolors = [RGB]{010 090 200}
}

%\gravarphicspath{{images/}}
%\DeclareGravarphicsExtensions{.pdf,.png,.jpg}

\restylefloat{table}
\usetikzlibrary{external}

\mathtoolsset{showonlyrefs = true} % Numbers will appear only where \eqref{} in the text LINKED
\pagestyle{fancy}

\fancyhf{}
\fancyhead[L]{Общая физика}
\fancyhead[R]{Конспект билетов}
\fancyfoot[L]{}
\fancyfoot[R]{\thepage /\pageref{LastPage}}

\pgfplotsset{compat=1.18}

\begin{document}

    \tableofcontents \newpage

    \section{Термодинамическая система.
    Микроскопические и макроскопические параметры.
    Уравнение состояния (термическое и калорическое).
    Равновесные и неравновесные состояния и процессы}

    \subsection{Термодинамическая система}

    \textbf{Опр} \textit{Система, термодинамическая система} \textcolor{gray}{Совокупность рассматриваемых тел ...}

    \textbf{Опр} \textit{Изолированная, закытая и открытая термодинамическая система} \textcolor{gray}{Обмен ...}

    \subsection{Микроскопические и макроскопические параметры}

    \textbf{Утв} \textit{Существуют микроскопические и макроскопические состояния} \textcolor{gray}{+ их другие имена}

    \textbf{Опр} \textit{Микроскопическое и макроскопическое состояния} \textcolor{gray}{Состояние системы,}

    \textbf{Опр} \textit{Микроскопические параметры} \textcolor{gray}{Величины, характризующий макросостояние}

    \subsection{Уравнение состояния (термическое и калорическое)}

    \textbf{Опр} \textit{Уравнение состояния} \textcolor{gray}{Состояние, отражающее для конкретного класса величин ...}

    \textbf{Опр} \textit{Термодинамическое, калорическое уравнение состояния} \textcolor{gray}{$f(P, V, T) = 0, j(\dots)$}

    \subsection{Равновесные и неравновесные состояния и процессы}

    \textbf{Опр} \textit{Термодинамическое равновесие} \textcolor{gray}{Все макроскопические процессы прекращаются, ...}

    \textbf{Опр} \textit{Основное (общее) начало термодинамики} \textcolor{gray}{Предоставленная самой себе ...}

    \textbf{Опр} \textit{-I начало ТД} \textcolor{gray}{Три условия на любую изолированную систему}

    \textbf{Опр} \textit{Неравновесное состояние} \textcolor{gray}{Предоставленная самой себе ...}

    \textbf{Опр} \textit{Релаксация, время релаксации} \textcolor{gray}{Переход из состояния, в котором система ...}

    \textbf{Опр} \textit{Траектория процесса} \textcolor{gray}{Состояния системы и переходы между ними}

    \textbf{Опр} \textit{Равновесный (квазистатический) процесс} \textcolor{gray}{По ходу процесса система ...}

    \textbf{Опр} \textit{Неравновесное состояние} \textcolor{gray}{На траектории процесса встречаются ...}

    \section{Идеальный газ.
    Уравнение состояния идеального газа.
    Идеально-газовое определение температуры.
    Связь давления и температуры идеального газа с кинетической энергией его молекул}

    \subsection{Идеальный газ}

    \textbf{Опр} \textit{Идеальный газ} \textcolor{gray}{Газ, у которого взаимодействием молекул между собой можно ...}

    \subsection{Уравнение состояния идеального газа}

    \textbf{Закон} \textit{Бойля -- Мариотта}

    \textcolor{blue}{$PV = const, const$ однозначно определяется количеством газа и степенью его "нагретости"}

    \textbf{Опр} \textit{Газовая постоянная} \textcolor{gray}{Определяется из тройной точки воды. Измеряется в ...}

    \textbf{Опр} \textit{Постоянная Больцмана} \textcolor{gray}{$k \frac{R}{N_A} = 6,022 \cdot 10^{23} \frac{1}{moles}$}

    \textbf{Закон} \textit{Уравнение состояния идеального газа Менделеева -- Клапейрона}

    \textcolor{blue}{$PV = \mu RT = NkT = \frac{m}{\mu} RT$}

    \subsection{Идеально-газовое определение температуры}

    Отсюда можно определить температуру по идеально-газовой шкале $T = \frac{PV}{\mu R}$

    \subsection{Связь давления и температуры идеального газа с кинетической энергией его молекул}

    В результате перехода от микрорассмотрения к макро, получим $P = \frac{1}{3}nvp = \dots \Rightarrow U = N \frac{3
    }{2}kT$

    Из полной кинетической энергии газа в воздухе $E = N \overline{\varepsilon}$ можно получить $\overline{\varepsilon}
    = \frac{3}{2}kT \Rightarrow P = nkT$

    \section{Работа, внутренняя энергия, теплота.
    Первое начало термодинамики.
    Внутренняя энергия идеального газа}

    \subsection{Работа, внутренняя энергия, теплота}

    \textbf{Опр} \textit{Функция состояния} \textcolor{gray}{Величина, принимающая определённое значение в каждом ...}

    \textbf{Опр} \textit{Работа, совершённая системой и над ней} \textcolor{gray}{$PdV, P \in \{P_{in}, P_{out} \}$}

    Для квазистатического процесса $\delta A_{in} = - \delta A_{out}$.

    Заметим, что работа не является функцией состояния

    \textbf{Опр} \textit{Адиабатическая оболочка} \textcolor{gray}{При любых изменениях температуры окружающих ...}

    Если система заключена в адиабатическую оболочку, то работа внешних сил не зависит от траектории процесса, а
    определяется только начальным и конечным состояниями системы: $A_{12} = U_2 - U_1, U$ -- внутренняя энергия,
    функция состояния

    \textbf{Опр} \textit{Количество теплоты} \textcolor{gray}{Если система заключена в жёсткую ...}

    $Q_{in} = U_2 - U_1 = -Q_{out}$

    Первое начало термодинамики

    \subsection{Первое начало термодинамики}

    \textbf{Закон} \textit{Первое начало термодинамики}

    \textcolor{blue}{ЗСЭ, записываемый как $\delta Q_{in} = dU + A_{in} \Rightarrow dU = \delta Q - PdV$}

    \subsection{Внутренняя энергия идеального газа}

    \textbf{Опр} \textit{Внутренняя энергия ИГ} \textcolor{gray}{Функция только температуры, так как определяется ...}

    \[ dU = c_V dT, U = \int c_V dT = \nu N_A \overline{\varepsilon} = \frac{i}{2} \nu RT \]

    \section{Теплоёмкость.
    Теплоёмкости при постоянном объёме и давлении.
    Связь между $c_V$ и $c_P$ для идеального газа (соотношение Майера)}

    \subsection{Теплоёмкость}

    \textbf{Опр} \textit{Теплоёмкость} \textcolor{gray}{$c = \frac{\delta Q_{in}}{dT}$}

    \subsection{Теплоёмкости при постоянном объёме и давлении}

    Для получения указанных формул, достаточно записать I начало ТД и после преобразований записать определение
    теплоёмксти, не забыв, что $H = U + PV$ есть энтальпия

    \subsection{Связь между $c_V$ и $c_P$ для идеального газа (соотношение Майера)}

    \[ c_P dT = dU = d(U + PV) = (c_V + \nu R) dT \Rightarrow c_P = c_V + \nu R\]

    \section{Политропический и адиабатический процессы.
    Уравнение адиабаты и политропы идеального газа.
    Скорость звука в газах}

    \subsection{Политропический и адиабатический процессы}

    \textbf{Опр} \textit{Политропический процесс} \textcolor{gray}{Процесс, в котором теплоёмкость остаётся ...}

    \textbf{Опр} \textit{Адиабатический процесс} \textcolor{gray}{Процесс, происходящий в теплоизолированной ...}

    \subsection{Уравнение адиабаты и политропы идеального газа}

    \textbf{Опр} \textit{Показатель адиабаты, политропы} \textcolor{gray}{$\gamma = \frac{c_P}{c_V}$, $n = \dots$}

    Из уравнения состояния ИГ можно вывести уравнение адиабатического и политропического процессов

    Существует четыре основных политропических процесса: адиабата, изохора, -бара, -терма.
    У каждого из них свои теплоёмкости, показатели политропы $n$ и уравнения

    \subsection{Скорость звука в газах}

    \textbf{Опр} \textit{Скорость звука} \textcolor{gray}{Фазовая скорость продольных волн в бесконечной ...}

    Скорость звука можно запросто вывести из соответствующего уравнения механики

    \textbf{Опр} \textit{Адиабатическая скорость звука} \textcolor{gray}{За время прохождения звука на ...}

    Адиабатическую скорость звука выражается через ту же конечную формулу, с использованием уравнения адиабаты и
    $\rho = \frac{P \mu}{RT}$

    \section{Тепловые машины.
    Цикл Карно.
    КПД машины Карно.
    Теоремы Карно.
    Холодильная машина и тепловой насос.
    Коэффициенты эффективности идеальной холодильной машины и идеального теплового насоса}

    \subsection{Тепловые машины}

    \textbf{Опр} \textit{Тепловая машина} \textcolor{gray}{Устройство, которое преобразует теплоту в работу или ...}

    \subsection{Цикл Карно}

    \textbf{Опр} \textit{Машина Карно} \textcolor{gray}{Тепловая машина, работающая по циклу Карно}

    \textbf{Опр} \textit{Цикл Карно} \textcolor{gray}{Обратимый цикл из двух изотерм и адиабат}

    \subsection{КПД машины Карно}

    \textbf{Опр} \textit{КПД тепловой машины} \textcolor{gray}{Отношение работы, произведённой машиной за один цикл ...}

    \subsection{Теоремы Карно}

    \textbf{Th} \textit{Первая теорема Карно}

    \textcolor{blue}{КПД любой тепловой машины, работающей между между двумя заданными термостатами, не может
    превышать КПД машины Карно, работающей между теми же резервуарами}

    \begin{enumerate}
        \item от противного: пусть у необратимой машины КПД больше.
        Рассмотрим работу этих двух машин в разных направлениях на одних и тех же резервуарах
        \item Подберём $Q_{+1}, Q_{+2}: Q_{+1} = Q_{+2}$.
        Тогда рассмотрим суммарные теплоты и работы за цикл (ведь две тепловые машины всё равно что одна
        многофункциональная)
        \item Итого, получилось что единственным результатом цикла большой машины есть производство работы за счёт
        охлаждение холодильника, $w$ со II началом ТД
    \end{enumerate}

    \textbf{Th} \textit{Вторая теорема Карно}

    \textcolor{blue}{КПД любых идеальных машин, работающих по циклу Карно между двумя заданными термостатами, равны и
    не зависят от устройства машин и рабочего тела}

    Это следствие первой теоремы: надо применить её к двум конкретным машинам Карно и поменять их местами.
    Система двух неравенств эквивалентна равенству.
    Независимость от параметров достигнута за счёт рассмотрения общего случая

    Чтобы найти точное значение КПД машины Карно, работающей с телами с \underline{температурами} $T_1, T_2$, надо
    рассмотреть идеальный газ как рабочее тело, вспомнить определение цикла Карно, модифицированное уравнение
    адиабаты и работу на изотерме

    \subsection{Холодильная машина и тепловой насос}

    \textbf{Опр} \textit{Холодильный цикл} \textcolor{gray}{Имеет в результате потребление работы через отбирание ...}

    \textbf{Опр} \textit{Холодильная машина} \textcolor{gray}{Машина, работающая по холодильному циклу}

    \textbf{Опр} \textit{Тепловой насос} \textcolor{gray}{Машина для передачи тепла к более нагретому телу от ...}

    \subsection{Коэффициенты эффективности идеальной холодильной машины и идеального теплового насоса}

    \textbf{Опр} \textit{Эффективность холодильной машины} \textcolor{gray}{Отношение тепла холодильника к работе ...}

    Чтобы найти эффективность идеальной холодильной машины, надо воспользоваться теоремами Карно.
    Аналогично для идеального теплового насоса

    \section{Второе начало термодинамики.
    Энтропия (термодинамическое определение).
    Неравенство Клаузиуса.
    Энтропия идеального газа}

    \subsection{Второе начало термодинамики}

    \textbf{Опр} \textit{Машина Клаузиуса} \textcolor{gray}{Машина, работающая по круговому циклу, в результате ...}

    \textbf{Закон} \textit{Второе начало термодинамики в формулировке Клаузиуса}

    \textcolor{blue}{Машина Клаузиуса невозможна}

    \textbf{Опр} \textit{Машина Томсона} \textcolor{gray}{Машина, работающая по круговому циклу, в результате ...}

    \textbf{Закон} \textit{Второе начало термодинамики в формулировке Томсона (лорда Кельвина)}

    \textcolor{blue}{Машина Томсона невозможна}

    \textbf{Th} \textcolor{blue}{Формулировки Клаузиуса и Томсона эквивалентны}

    $\Leftarrow:$ производимую мТ работу можно целиком передать нагревателю, создав мК

    $\Rightarrow:$ рассмотрим две машины между заданными термостатами: обыкновенную и мК.
    Результат одновременной работы этих двух машин есть мТ

    \subsection{Энтропия (термодинамическое определение)}

    \textbf{Опр} \textit{Термодинамическая энтропия}

    Рассматривается произвольный обратимый круговой процесс, проходящий через фиксированные точки, рассматривается
    интеграл по циклу $\frac{\delta Q}{T}$ и путём преобразований (и, возможно, неравенства Клаузиуса) доказывается,
    что его величина не зависит от пути между точками

    Тогда перед нами функция состояния по определению.
    Назовём её энтропией и будем обозначать как \ldots

    \subsection{Неравенство Клаузиуса}

    \textbf{Утв} \textit{Неравенство Клаузиуса}

    \textcolor{blue}{$\oint \frac{\delta Q_i}{T_i} \leq 0$}

    Иногда данное неравенство записывают в дискретной форме.

    По второму началу термодинамики получим, что данный интеграл в обратимых процессах эквивалентен $-\delta S = 0$ в
    силу того, что обратимыми являются лишь машины, работающие по циклу Карно, а для них данное равенство выполнено
    из выражения для КПД цикла Карно.

    В случае неравновесного процесса, запишем его КПД и сравним с КПД цикла Карно.
    Тогда получим, что интеграл Клаузиуса процесса будет меньше, чем интеграл Клаузиуса цикла Карно, то есть $\leq 0$

    \subsection{Энтропия идеального газа}

    Из I начала ТД и определения энтропии, получаем её выражение для ИГ

    \section{Обратимые и необратимые процессы.
    Закон возрастания энтропии.
    Неравновесное расширение газа в пустоту}

    \subsection{Обратимые и необратимые процессы}

    \textbf{Опр} \textit{(Не)обратимые процессы} \textcolor{gray}{Процесс (не)мб проведён в обратном направлении ...}

    \subsection{Закон возрастания энтропии}

    \textbf{Закон} \textit{Неубывания энтропии}

    Для его доказательство достаточно рассмотреть круговой процесс с обратимой и нет частью, воспользоваться
    определением энтропии и неравенством Клаузиуса

    \textbf{Утв} \textit{Постулат Гиббса}

    \textcolor{blue}{Энтропия максимальна в состоянии равновесия}

    \subsection{Неравновесное расширение газа в пустоту}

    В теплоизолированной системе при расширении газа в вакуум по I началу ТД $\Delta Q = 0$, а в силу
    теплоизолированности $A = 0$, потому что не над чем совершать работу, поэтому и $\Delta T = 0$.
    Из выражения энтропии для ИГ $\Delta S = \nu R \ln \left(\frac{V_2}{V_1}\right) > 0$.
    По-другому, возрастание энтропии можно объяснить необратимостью процесса в замкнутой системе

    \section{Термодинамические потенциалы: внутренняя энергия, энтальпия, свободная энергия, термодинамический
    потенциал Гиббса.
    Метод получения соотношений Максвелла (соотношений взаимности)}

    \subsection{Термодинамические потенциалы: внутренняя энергия, энтальпия, свободная энергия, термодинамический
    потенциал Гиббса}

    \textbf{Опр} \textit{Термодинамические потенциалы} \textcolor{gray}{Функции определённых наборов ТД параметров, ...}

    Всего есть четыре основных ТД потенциала: внутренняя энергия, энтальпия ($+PV$), свободная энергия ($-TS$) и
    потенциал Гиббса (совокупность двух предыдущих).
    У каждого есть свой набор параметров, полный дифференциал, а также, конкретные частные производные.
    При желании, для их вычисления в случае ИГ можно указать явные формулы через его энтропию

    \subsection{Метод получения соотношений Максвелла (соотношений взаимности)}

    В силу того, что все ТД функции непрерывны, верна теорема Шварца о равенстве смешанных частных производных.
    Это позволяет получить четыре новых равенства, называемых соотношениями взаимности Максвелла

    \section{Фазовые переходы первого рода.
    Уравнение Клапейрона—Клаузиуса.
    Фазовое равновесие «жидкость—пар», зависимость давления насыщенного пара от температуры}

    \subsection{Фазовые переходы первого рода}

    \textbf{Опр} \textit{Фаза} \textcolor{gray}{Физически однородная часть системы, отличающаяся своими физическими ...}

    \textbf{Опр} \textit{Химический потенциал} \textcolor{gray}{Величина, определяющая изменение энергии системы ...}

    Химический потенциал можно приписать каждому из известных до этого ТД потенциалов

    \textbf{Опр} \textit{Экстенсивные и интенсивные параметры} \textcolor{gray}{Величины, пропорциональные и не- ...}

    \textbf{Утв} \textit{Условия равновесия фаз}

    \textcolor{blue}{В состоянии равновесия во всём веществе выполнены условия
        \begin{itemize}
            \item Механического равновесия ($P = const$)
            \item Теплового равновесия ($T = const$)
            \item Равновесия по отношению перехода частиц между различными фазами ($\mu = const$)
        \end{itemize}}

    Притом можно показать, что из выполнения первых двух условий следует третье

    В случае отсутствия равновесия частицы переходят в фазу с меньшим химическим потенциалом

    \subsection{Уравнение Клапейрона—Клаузиуса}

    Фазы могут существовать, если только давление и температура лежать на кривой фазового равновесия

    \textbf{Опр} \textit{Фазовая диаграмма} \textcolor{gray}{Координаты $(P, T)$, на которой нанесены различные ...}

    Из равенства химических потенциалов следует равенство их дифференциалов из потенциала Гиббса.
    Преобразуя равенство и введя теплоту фазового перехода в расчёте на одну частицу (энергозатраты на осуществление
    перехода), получим уравнение Клапейрона -- Клаузиуса

    Также можно показать, что введённая теплота смены фазы есть разница энтальпий

    \subsection{Фазовое равновесие «жидкость -- пар», зависимость давления насыщенного пара от температуры}

    Уравнение кривой равновесия «жидкость -- пар» может быть получено с помощью уравнения ИГ, факта, что $v_2 \gg
    v_1$ и в предположении $q = const$.
    В таком случае зависимость выражается в экспоненциальной форме в двух случаях задания $q$ (удельно или молярно)

    \textbf{Опр} \textit{Насыщенный пар} \textcolor{gray}{Пар, находящийся в равновесии с собственной жидкостью}

    \section{Фазовые диаграммы «твёрдое тело—жидкость—пар».
    Тройная точка, критическая точка}

    \subsection{Фазовые диаграммы «твёрдое тело—жидкость—пар»}

    Запишем уравнения кривых плавления, испарения и возгонки (сублимации).
    Данные уравнения есть равенства соответствующих химический потенциалов, притом только два уравнения независимых.
    То есть точка пересечения двух кривых принадлежит третьей.

    \subsection{Тройная точка, критическая точка}

    \textbf{Опр} \textit{Тройная точка} \textcolor{gray}{(Изолированная) точка пересечения трёх кривых, в которой ...}

    \textbf{Опр} \textit{Критическая точка}

    Кривая фазового равновесия может оборваться при высоких температурах, где исчезает различие между фазами.
    Точка данного события и есть критическая, притом она обязательно существует на кривой «жидкость -- пар»

    Для воды $T_{cr} = 647,3 K, T_3 = 273,16 K$

    Каждая кривая равновесия характеризуется своим значением теплоты фазового перехода.
    Если рассмотреть бесконечно малый цикл вблизи тройной точки, то из равенства Клаузиуса получим $q_{sb} = q_m + q_{v}$

    \section{Поверхностное натяжение.
    Коэффициент поверхностного натяжения, краевой угол.
    Смачивание и несмачивание.
    Формула Лапласа.
    Свободная энергия и внутренняя энергия поверхности}

    \subsection{Поверхностное натяжение}

    Все молекулы жидкости испытывают притяжение со стороны других молекул.
    Вблизи поверхности жидкости у молекулы в сфере молекулярного действия находится меньше молекул, к которым она
    притягивается, поэтому возникает сила, стремящаяся втянуть её с её поверхности внутрь жидкости

    \textbf{Опр} \textit{Поверхностное натяжение} \textcolor{gray}{Работа, необходимая для увеличения поверхности ...}

    \subsection{Коэффициент поверхностного натяжения, краевой угол}

    Заметим, что в изотермическом процессе работа идёт на изменение свободной энергии: $F = F_V + F_s$, где первое
    слагаемое пропорционально объёму плёнки, а второе -- площади её поверхности.
    Тогда коэффициент поверхностного натяжения $\sigma = \frac{F_s}{\Pi}$.
    Другое выражение для $\sigma$ даётся через механическую работу силы $2f$ (двойка, потому как у плёнки есть две
    поверхности -- внешняя и внутренняя).
    Получим, что $\sigma$ есть сила приходящаяся на единицу длины границы поверхности

    \textbf{Опр} \textit{Краевой угол смачивания} \textcolor{gray}{Угол между касаталеьной, проведённой к ...}

    Если рассмотреть участок на границе трёх сред (газа, плёнки и поверхности), то из равенства сил на этот участок
    получим выражение из определения коэффициента поверхностного натяжения получим выражение для краевого угла
    смачивания

    \subsection{Смачивание и несмачивание}

    Проанализируем выражение для данного угла $\frac{\sigma_{sg} - \sigma_{sl}}{\sigma_{gl}}$:
    \begin{itemize}
        \item $> 1:$ жидкость растекается по поверхности ТТ -- полное смачивание
        \item $<-1:$ жидкость принимает элипсообразную форму капли -- полное несмачивание
        \item $0 < \theta < \frac{\pi}{2}:$ частичное смачивание
        \item $\frac{\pi}{2} < \theta < \pi:$ частичное несмачивание
    \end{itemize}

    \subsection{Формула Лапласа}

    Если рассмотреть небольшую часть сферической поверхности жидкости и использую определения коэффициента
    поверхностного натяжения, радиуса кривизны, площади и воспользоваться малостью угла, то можно получить формулу
    Лапласа, дающей численное выражение разности давления жидкости и газа над поверхностью

    \subsection{Свободная энергия и внутренняя энергия поверхности}

    Запишем выражение для свободной энергии поверхности, воспользовавшись смыслом частных производных и коэффициента
    поверхностного натяжения.
    Получим выражение для поверхностной внутренней энергии

    \section{Зависимость давления насыщенного пара от кривизны поверхности жидкости.
    Роль зародышей в образовании фазы.
    Кипение}

    \subsection{Зависимость давления насыщенного пара от кривизны поверхности жидкости}

    Рассмотрим хитрый сосуд с плоской частью и капилляром.
    Используя формулы Торичелли, удельного объёма, Лапласа и барометрическую, получим выражение для логарифма
    отношения давлений через давление.
    Данная формула неявная, поэтому чтобы получить аналитичность в случае малой разности, разложим логарифм в ряд и
    получим более простую формулу $P = P_0 + \frac{\nu_l}{\nu_s - \nu_l}\sigma K$

    Пусть в толще жидкости образовался пузырёк.
    Тогда запишем его давление через новую формулу и через формулу Лапласа (условие равновесия).
    Равенство достигается в случае критического радиуса пузырька.
    Если радиус пузыря меньше, то он схлопнется, а если больше -- продолжит расти

    \subsection{Роль зародышей в образовании фазы}

    Аналогично выражению для радиуса пузырька, можно получить критический радиус капли в процессе конденсации
    Он будет в $\frac{\nu_l}{\nu_s}$ больше.
    И вновь, если радиус капли меньше критического, то она схлопнется, а если больше -- то начнётся её рост

    Подобные пузырьки и капли могут образовываться около песчинок, взвеси, трещинок и других неровностей поверхностей и
    среды.

    \subsection{Кипение}

    Если такие неровности достаточно большие, то начнётся кипение

    \textbf{Опр} \textit{Кипение} \textcolor{gray}{Фазовый переход «жидкость -- пар», происходящий с образованием ...}

    \section{Уравнение Ван-дер-Ваальса как модель неидеального газа.
    Изотермы газа Ван-дер-Ваальса.
    Критические параметры.
    Приведённое уравнение Ван-дер-Ваальса, закон соответственных состояний}

    \subsection{Уравнение Ван-дер-Ваальса как модель неидеального газа}

    Модель Ван-дер-Ваальса учитывает две особенности реального газа: это наличие объёма у молекул и их взаимное
    притяжение друг к другу.
    Отсюда следует необходимость введения двух новых параметров-констант $a$ и $b$

    Учтём запрещённый объём для каждой молекулы введя $b: V^{'} = V - \nu b$.
    Чтобы учесть притяжение между ними, рассмотрим нейтральную молекулу газа.
    При сближении с другой нейтральной, они начинают ориентироваться разнонаправленно; между ними возникает сила ВдВ.
    Выразим давление из промежуточного уравнения ВдВ.
    Конечное давление на стенки сосуда будет меньше давления в случае ИГ, потому как часть частиц притягивается и
    сталкивается между собой.
    Оценим эту разница через череду пропорциональностей: $\Delta P \sim F \sim n \cdot n \sim n^2 \sim \frac{1}{V^2}$.
    Чтобы записать равенство, введём $a: \Delta P = \frac{a \nu^2}{V^2}$

    Приведя промежуточное равенство с учётом поправок к нормальному виду, получим уравнение ВдВ

    \subsection{Изотермы газа Ван-дер-Ваальса}

    Начнём изображать изотермы Ван-дер-Ваальса в координатах $P -- V$: они имеют вид кубического трёхчлена.
    Найти координаты точек экстремумов можно из уравнения $(\frac{\partial P}{\partial V})_T = 0$.
    Если приравнять эту производную к давлению, то можно получить уравнение кривой, соединяющей все такие точки --
    спинодаль.

    При увеличении температуры минимум и максимум сольются в одну точку перегиба, а после данной точки будут походить
    на изотермы ИГ (гипербола)

    \subsection{Критические параметры}

    Чтобы найти эту критическую точку и её параметры ($P, V, T$) мы имеем три уравнения:

    \begin{enumerate}
        \item первая производная равна нулю (минимум и максимум -- экстремум -- слились в ней)
        \item вторая производная равна нулю (точка перегиба)
        \item уравнение Ва-дер-Ваальса
    \end{enumerate}

    Другой способ получения параметров -- записать куб разности через формулу сокращённого умножения

    \subsection{Приведённое уравнение Ван-дер-Ваальса, закон соответственных состояний}

    Если ввести новые переменные -- отношения текущих параметров к критическим и подставить их в уравнение ВдВ, а
    затем подставить выражения для критических параметров и выполнить преобразования, то получим приведённое
    уравнение ВдВ.
    Из него следует

    \textbf{Закон} \textit{Соответственных состояний}

    \textcolor{blue}{Для различных веществ одинаковым хначениям $\varphi$ и $\pi$ соотвествует лишь одно (и то же)
        значение $\tau$}

\end{document}
